\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}

\sloppy

\title{Segurança em Redes e Interligência Artificial Será que ``Dá Match'' - 17 de Agosto}

\author{Diogo C. T. Batista\inst{1}}

\address{Universidade Federal do Paraná (UFPR)\\
	Curitiba -- Paraná -- Brasil
	\email{diogo@diogocezar.com}
	}

\begin{document}

\maketitle

\section{Resenha}

Na apresentação do Professor Lucas Sampaio, foi discutido se a combinação entre segurança em redes e inteligência artificial são uma combinação eficiente e eficaz. A apresentação foi dividida em 4 principais pontos: Uma breve revisão sobre IA, uma revisão sobre os segurança em ambientes corporativos, a explanação de uma proposta de aplicação de IA em Segurança da Informação e suas considerações finais.

Lucas inicia apresentando que a IA é um campo da ciência da computação que se dedica a criar sistemas computacionais capazes de realizar tarefas que, normalmente, precisam de ação de humanos. Na sequência, mostra-se que apesar das confusões, Deep Learning é uma forma de classificação dentro de uma área maior chamada de Aprendizagem de Máquina, que por sua vez é uma das áreas de inteligência artificial.

Atualmente a área de IA tem sido destaque pois, nos últimos 5 anos, o poder de processamento em hardware aumentou consideravelmente. Isso proporciona uma combinação de fatores que agora pode ser explorados pela comunidade científica: uma grande quantidade de dados coletados todos os dias, elevado poder computacional mais acessíceis e tarefas que podem ser automatizadas e/ou reproduzidas.

Foram apresentados alguns exemplos de onde a IA pode atuar: jogos, reconhecimento de caracteres, corretor ortográfico, seleção de colaboradores em empresas, score de clientes em instituições financeiras ou até mesmo em veículos autônomos.

Ao introduzir a segurança em redes de computadores, são destacados os prejuísos causados em 2017, os valores estão entre 445 e 608 bilhões de dólares. Isso indica um mercado muito grante, e para ilustar, Lucas mostra que a pirataria física correspende apenas uma fração deste valor.

Este montante é formado por dados que valem ou envolvem dinheiro, com foco em instituições financerias. Ou em outros casos dados que são roubados de empresas que são especializadas em vender dados de usuários.

Na sequência, são mostradas as frequências com que os ataques ocorrem. E destaca-se os tipos de ataques mais frequentes: DDOS que tem como objetivo paralizar o serviço em questão; Man-in-the-middle que representa algum atacante analisando uma comunicação entre 2 pontos; Ataques utilizando DNS; Spoofing que significa que que um atacante se passa por outra pessoa e Zero-day exploids que são as vulnerabilidades exploradas no dia em que são identificadas.

Então destaca-se como a IA pode ser aplicada em segurança, mostrando que com algumas técnisas é possível: identificar contas maliciosas, identificar falhas de segruança em software, identificar ataques quando ocorrem e principalmente treinar um sistema para utilizar um software de maneira interligente, de forma a identificar possíveis problemas ou vulnerabilidades.

Segue-se então com alguns exemplos de onde estas técnicas já são aplicadas. O Google removeu 700 mil apps da playstore e 100 mil contas, utilizando aprendizagem de máquina para reconhecer padrões e detectar códigos maliciosos ou ocorrências que infringíssem os termos de uso da plataforma. Outro exemplo citado foi em relação a sistemas de detecção de intrusão, nos quais após um monitoramento da rede, um sistema extrai as informações que são a entrada para softwares que usam IA para responder se o que ocorreu é ou não um ataque. E por fim, os sistema de prevenção de intrusão, tem o mesmo comportamento dos sistemas de detecção, com a diferença que podem tomar uma ação automatizada com base nas informações inferidas.

Mas estes métodos já são conhecidos e não necessáriamente precisam de IA para funcionar, pois podem entender uma anomalia pela deteção de assinaturas (características dos ataques). Por exemplo: Aumento de tráfego, pode configurar um ataque de DDOS. Desvio de fluxo



% \end{itemize}
% \item São sistemas antigos;
% \item Funciona por uma forma de deteção por assinaturas (características dos ataques);
% \begin{itemize}
% 	\item Aumento de tráfego (DDOS);
% 	\item Desvio de Fluxo (Man-in-the-middle);
% 	\item Uso de portas;
% 	\item Uso de payloads desconhecidos;
% \end{itemize}
% \item E se o ataque nunca aconteceu?
% \begin{itemize}
% 	\item Ao invés de caracterízar o ataque, analisa o comportamento da rede;
% 	\item Complicações: Extrair comportamento ``normal'' da rede; E garantir que não conheram ataques; Características mudam com o tempo (Crescimento de uma empresa)
% \end{itemize}
% \item Redes Neurais Aplicados a Estes problemas
% \begin{itemize}
% 	\item Caracterização do trafego (normal)
% 	\item Detecção de anomalias;
% \end{itemize}
% \item Defini-se protocolos para caracterização do tráfego;
% \item Leituras em tempos discretizados;
% \item Dado o que aconteceu nos utltimos n intervalores o que acontecerá no próximo intervalo t?
% \item Se houver uma anomalia, o que fazer? (Outro sistema de aprendizado decide)
% \item Vantagens: detectar ataques que são ou não conhecidos; é adaptável a cenários diferentes; se utilizado em um sistema de prevenção é capaz de interrompoer vulnerabilidades não conhecidas anteriormente;
% \item Dá match: Com certeza, são aliadas que podem funcionar;
% \item Problema: Da mesma forma que funciona para proteger, funciona para atacar;

% \end{itemize}

\end{document}